**神策軍**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[唐朝中後期京畿](../Page/唐朝.md "wikilink")[長安的一支主要](../Page/長安.md "wikilink")[禁軍](../Page/禁軍.md "wikilink")。

## 历史

[唐玄宗天寶十三年](../Page/唐玄宗.md "wikilink")（754年）[隴右節度使](../Page/隴右.md "wikilink")[哥舒翰在](../Page/哥舒翰.md "wikilink")[臨洮西的磨環川](../Page/臨洮.md "wikilink")（今甘肅[臨潭西南](../Page/臨潭.md "wikilink")）成立一支新部隊神策軍，以防禦[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")，这是作为禁军的神策军的雏形。

[安史之亂時](../Page/安史之亂.md "wikilink")，該部隊的軍使[成如璆派](../Page/成如璆.md "wikilink")[衛伯玉率一千人入援中原地区](../Page/衛伯玉.md "wikilink")。乾元二年九节度在相州兵败后，这支部队退驻陕州，作为防备安史的二线部队。此時臨洮故地已被吐蕃佔領，朝廷以[衛伯玉一軍號稱](../Page/衛伯玉.md "wikilink")[神策軍](../Page/神策軍.md "wikilink")，以[衛伯玉為](../Page/衛伯玉.md "wikilink")[神策軍節度使](../Page/神策軍節度使.md "wikilink")，宦官[魚朝恩為觀軍容使](../Page/魚朝恩.md "wikilink")（監軍）。随着[卫伯玉和继任神策军节度使的](../Page/卫伯玉.md "wikilink")[郭英乂的先后调离](../Page/郭英乂.md "wikilink")，神策军由宦官[鱼朝恩控制](../Page/鱼朝恩.md "wikilink")。

763年吐蕃攻入長安，原来的禁军溃散，[唐代宗逃往陝州](../Page/唐代宗.md "wikilink")。魚朝恩以神策軍及河西、陇右军和安西、北庭军迎駕，統稱這些部隊為[神策軍](../Page/神策軍.md "wikilink")。[唐代宗後來由神策軍護駕回京](../Page/唐代宗.md "wikilink")，此时[神策军已经壮大到几万人的规模](../Page/神策军.md "wikilink")。此後[神策軍便成為禁軍之一](../Page/神策軍.md "wikilink")，實力逐漸壯大。

神策军成为禁军后，于[唐代宗大历初年曾扩编](../Page/唐代宗.md "wikilink")，收编了平卢军邢君牙部、阳惠元部，安史降将尚可孤部，朔方军郝廷玉部、侯仲壮部。此后神策军几次出征河朔叛镇，在建中四年“[泾师之变](../Page/泾师之变.md "wikilink")”中消灭朱泚收复京城。因为宦官和神策军在数次动荡中均紧随皇帝，获得[唐德宗的信任](../Page/唐德宗.md "wikilink")。贞元十二年六月，德宗决定把[神策军交由](../Page/神策军.md "wikilink")[宦官执掌](../Page/宦官.md "wikilink")，同时做大规模扩编。因為神策軍的待遇較好，其他禁軍紛紛希望加入，至[唐德宗時](../Page/唐德宗.md "wikilink")，人數擴大至十五至十八萬人，成為長安甚至整個關中地區最主要的武力。

德宗在[朱泚之亂後](../Page/朱泚.md "wikilink")，將神策軍交與宦官掌管，並且成為定-{制}-，此後神策軍成為宦官掌權甚至廢立皇帝的主要工具，[唐宣宗之立](../Page/唐宣宗.md "wikilink")，便是由[神策軍中尉](../Page/神策軍.md "wikilink")[馬元贄主導](../Page/馬元贄.md "wikilink")。[順宗即位後](../Page/唐順宗.md "wikilink")，朝臣[王叔文欲從宦官手上取回神策軍的兵權](../Page/王叔文.md "wikilink")，但不成功。

在唐代晚期，神策軍因軍紀敗壞而戰鬥力下降。穆宗以后，神策军因战事减少很少，经常“角抵、杂戏”，与皇帝游乐，或“淘池造楼，营建宫阙”（《旧唐书·穆、敬本纪》）。神策军也开始在宦官废立皇帝，北司控制南衙的党争中充当工具。

[僖宗時](../Page/唐僖宗.md "wikilink")，神策軍在[黃巢之亂中潰敗](../Page/黃巢.md "wikilink")，僖宗在蜀地避難時，由宦官[田令孜招募](../Page/田令孜.md "wikilink")[新神策軍](../Page/新神策軍.md "wikilink")。直到903年[朱溫進長安殺宦官](../Page/朱溫.md "wikilink")，才將神策軍解散。\[1\]

## 编-{制}-规模

神策军驻地曾有长安、奉天、武功、扶风、好畤、麟游、普润、兴平、天兴、户县、陕州等地，大体上不超出京畿和关内。主要职责是抵御[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")，讨伐藩镇叛乱。

神策军最高统帅“护军中尉、中护军”各两名，由宦官担当。下属“大将军各一人，正二品；统军各二人，正三品；将军各四人，从三品。掌卫兵及内外八镇兵。护军中尉各一人，中护军各一人，判官各三人，都句判官各二人，勾复官各一人，表奏官各一人，支计官各一人，孔目官各二人，驱使官各二人，自长史以下，员数如龙武军。”（《新唐书·百官四上》）

神策军的兵源来自召募和收编。召募主要是针对官家富豪子弟，这些兵员实际上并不参战。收编是主要的兵力来源，由于给养三倍于其它军队，还有额外收入，而且又是天子直属部队，其它部队都很愿意加入。

神策军對駐地拥有治理特权，中央官員不得介入。唐時慣例，京師地區[御史每季都要出巡勘斷獄事](../Page/御史.md "wikilink")，後因為軍營駐地過於密集便逐漸不再至。（贞元）十九年，监察御史崔远“不知近事，遂入右神策”被皇帝罚杖四十，流放崖州。\[2\]

## 參考資料

## 参考书目

  - 《新唐書》卷五十六
  - 《唐书兵志笺正》唐长孺

[Category:唐朝军事组织](../Category/唐朝军事组织.md "wikilink")
[Category:中國古代部隊](../Category/中國古代部隊.md "wikilink")
[Category:陕西军事史](../Category/陕西军事史.md "wikilink")

1.

2.